Aos meus pais, Celina e Valdemar, por todo apoio e compreensão dados durante os anos de faculdade e ao longo de toda minha vida. São eles a quem devo todos os frutos que colhi durante a vida acadêmica.
A Renata, Mariane, Priscila e Eduardo pela imprescindível companhia e pelos momentos incríveis que compartilhamos durante essa jornada.
A Carol, Erika, Flávia, Kelly, Letícia, Luana, Luiza, Patrícia, Paula e Suemi por todas as experiências e aprendizados pelos quais passamos juntas durante os últimos anos.
\begin{flushright}
    Daniela
\end{flushright}

Aos meus pais e irmão, que me apoiaram e incentivaram durante toda minha trajetória. Aos meus amigos, que foram parte fundamental de todos esses anos de faculdade.
\begin{flushright}
    Gabriela
\end{flushright}

Aos meus pais, Rosinete da Silva Possani e Ademir Possani, por sempre me apoiar em todas as decisões e caminhos. A minha noiva, Ellen Ashley Wright, por todo o suporte, compreensão e companhia. Aos meus avós. A todos aqueles que foram importantes ao longo da minha vida.
\begin{flushright}
    Hugo
\end{flushright}

A meus pais, Fabio e Nair, por todo o apoio em tempo integral durante esses anos.
A minha irmã Sabrina, pela inspiração.
A equipe de Karatê da Poli, por todo o companheirismo.
A Carol Kimura e família, por todo o auxílio e compreensão.
\begin{flushright}
    Victor
\end{flushright}

Aos nossos orientadores, Reginaldo Arakaki e Marcelo Pita, por todo o conhecimento que nos foi passado e pela atenção dada durante toda a duração do projeto.
A Fabio Hirotsugu Hayashi, principal responsável pela montagem e circuito eletrônico dos módulos. Sem sua ajuda, esse trabalho não seria possível.
\begin{flushright}
    Grupo
\end{flushright}
